2017-05-27 Sat.
カインの性格

熱心ですばらしい。身振り手振りが情熱的。
カインの性格＞どの講義でも深くしようとすると、複雑になる。
いろんな情報を盛り込んで。新しい言葉も多くなるし、難しく感じてしまう。
どの起点から何の話をしようとしているのか、わかりやすくするとよい。
文章も短く切るとよい。
善悪分立は概念が難しい。概念をいろんな言葉で説明すると、情報量が多くなって、複雑になって、いっぱい聞いたがよくわからなくなった。ということがある。
あくと決めつけるのは、かわいそうと、思われることもある。
どちらも救うためにまず分けて導かないといけない。
混ざっているとどちらも救えなくなってしまう。
食べ物の中にハエが入ったら、ハエごと食べるのではなく、
取り除いて食べる。
家の中で大事なものとゴミがまざってしまった。
ゴミは捨てて、大事なものは本棚にしまう。
国語と算数、分けて整理しないとわかりづらい。
溺れている人がいいたら、近くにいる人と遠くにいる人、どちらから救うか。
迷っている間にみんな溺れてしまう。
その人をすくったら、いっしょにもう１人もすくってくれたりする。
すくい易い人を善と呼んでいる。
カインが神様の気に入らない性格を持っていた。
普段からすくい易い人、カインの心を見て選んだ。
アベルはそうでない人。分けて救わないといけない。
中学生と高校生、それぞれに合った勉強を教えないといけない。分けないといけない。
高校受験の勉強は、中学生から教える。小学生の子には教えられない。
だから、分けられない。

ヤギが頑固で羊が素直かというと、世の中の羊とヤギがすべてそうだとは思えない。
動物園に行っても、両方かわいい。
牧場でもヤギが忠実でそれに羊をついていくために、羊の牧者として、ヤギを飼うことがある。ヤギが飼い主のいうことを聞く。ヤギに羊がついていく。
そういう事実、事例もあったりすると思うので、
あまり一般論かすると、反発を覚えるひともいるかもしれない。
聖書ではそのように書かれている。
イスラエルの方で、レバノン、アイベックス（やぎ）イスラエルのやぎはこういうイメージ？
聖書ではこのように言われている。
カラスもエリヤとカラスのパンで不吉なイメージ。
八咫烏は神聖な鳥だ。神道では太陽の化身。導きの神、神聖な鳥。
聖書（キリスト教世界）では不吉と捉えられている。アメリカ、イギリス、韓国。
すがたが黒いから、屍体をついばむ。
「聖書ではそうなっている」で話を止めた方がいい。誤解を生まない。
